<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Thoughts on 贺阮</title>
    <link>https://rebirthmonkey.github.io/cn/tags/thoughts/</link>
    <description>Recent content in Thoughts on 贺阮</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Mar 2024 12:10:40 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://rebirthmonkey.github.io/cn/tags/thoughts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>读《5000天后的世界》后有感：</title>
      <link>https://rebirthmonkey.github.io/cn/posts/2024-03-10_5000-days/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 12:10:40 +0800</pubDate>
      <guid>https://rebirthmonkey.github.io/cn/posts/2024-03-10_5000-days/</guid>
      <description>一直钦佩Kevin Kelly对未来的预测，他在1994年的《失控》一书中对今后的互联网进行了详尽地预测和描述，而后续的种种发展也验证了他的预测。带着这种钦佩打开了他的封笔之作《5000天后的世界》，书中谈到了未来基于数字孪生的“镜像世界”以及它给今后人们协作带来的改变，谈到了AI将“信息”提升到了“知识”的层面、从而使AI将与镜像世界的万物相连，谈到了今后所有的产业都将因如“镜像世界”、AI等新科技而重塑。如果说之前读Kevin Kelly的书关注的更多的是他笔下今后的世界，那么现在关心更多的则是：作为一个个体，我们应该如何去面对今后的世界。&#xA;在快速变化的世界，最需要学习的是学习方法&#xA;科学技术的一步步发展不可避免，世界变化的太快。不同于我们的父辈，我们在一生之中需要很多次进入新的领域（如Harari在《今日简史》中所预测的），也需要为此调整做事的方式，需要不断重新清空旧的知识体系、重头学习。今后我们可能需要每5-10年换一次领域，学习方法是今后我们最赖以生存的能力。&#xA;如中文中所说的“授人以鱼不如授人以渔”，因为新领域的出现和知识的颠覆性，学习的内容变得并不重要，拥有强大的适应能力和学习能力才是人们今后赖以生存的关键。找到最适合今后知识快速迭代的学习方法，并且始终保证学习速度和理解深度，将成为我们今后的核心竞争力。&#xA;所谓学习的方法，就是需要从理论基础开始，配合实际的使用场景进行实践和验证，专攻一个领域的过程中，会掌握更多相关的知识。对于大部分人而言，因为过去成功的惯性太大，造成人在认知上很难换新的领域。尤其对于之前有过成功经验的人士，越是成功的人越追求效率上的完美和优化，就会更加依赖过去自己已经成功的经验。如果想要有新的发现，就必须走一条和过去经验截然不同的道路。&#xA;如何保持思考？通过写作深化思考&#xA;我们逐步进入了这样的一个知识泛滥但认知匮乏的世界。同时，对于未知的不确定性，更需要我们能够通过现象的外表去认清事物的本质规律（Elon Musk把它称作“第一性原理”）。每当谈起这样一个话题时，大部分人的答案会是：我们需要独立、深度的思考。这又是一句我通常称作“正确而无用”的话，正确的大道理，但因为没给出任何措施，所以无用。&#xA;根据之前自身的经验，我认为写作是进行深入思考非常有效的方法。回顾这几年我的写作经历，写作的过程就是对某个领域从模糊到清晰的过程。在写成文字前，其实我们对自己的想法还不是非常明确。只有写下来，才能知道自己是否真的明白。然后，就再去海量的知识中寻找、验证答案，再去听别人的想法，知道真正理解。写下的过程，其实就是深度思考的过程。&#xA;带着乐观的态度直面未知的未来&#xA;最后，还想谈谈我们该用哪种心态来面对未来这个充满不确定性的世界。不知道大家有没有发现，“焦虑”、“抑郁”这类词在我们身边出现的频率越来越高。对比我们的父辈，他们生活在一个非常稳定、缺少变化的环境中。用一句大家经常说的话，他们在开始工作的时候，就可以预想到30年后的工作。他们的工作稳定但缺乏挑战，给人们满满的安全感。而我们将面临一个完全不确定的世界，每5-10年经历一个新的领域。从心理学的角度，面对未知的未来，人们会变得越来越缺乏安全感。&#xA;从前的人们也会对世界充满未知的疑问，在这样的背景下，过去我们是通过信仰、宗教来支撑人们走向未知。然后，随着科技的进步，过去的信仰体系也会随着发展而落伍。充满不确定和缺乏信仰的支撑使人们变得越来越“焦虑”、无助。Kevin Kelly的观点是，乐观是今后我们面对未来的最大武器，无论在多么不确定的情况下，我们需要对未知和不确定性充满乐观，相信我们能通过自身的学习能力、深度的思考洞察来迎接更多的挑战！</description>
    </item>
    <item>
      <title>读《当我谈跑步时我在想些什么》后有感2：直面自我</title>
      <link>https://rebirthmonkey.github.io/cn/posts/2024-02-16_running2/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 12:10:40 +0800</pubDate>
      <guid>https://rebirthmonkey.github.io/cn/posts/2024-02-16_running2/</guid>
      <description>读了春上村树的《当我谈跑步时我在想些什么》，给我最大的印象就是，作者可以真正的做到“直面自我”。&#xA;古希腊人在潘娜萨斯山一侧刻下两句警示名言，其中一句“认识你自己”最为广为流传。另一句可以简单地翻译为“认识你全部的自己”，指我们需要透过表面看到本质。我们只有满怀震惊地看到真实的自己，而不是看到我们希望或想象中的自己，才算迈向个人生活实现的第一步。&#xA;村上春树的早年生活选择突破了传统的社会观念——22岁那年，他选择先休学，与心爱之人共结连理。相较于他人4年的学习时光，他用了8年才完成大学学业。这让他的人生轨迹看起来与众不同。这个决定往往让人们对他的人生选择感到惊讶，甚至产生疑虑，他是否会因此失去前进的动力和方向。然而，他充分利用了这段时间，关注自我，把握内心真实的呼声，而非盲从社会对于成功的模式。&#xA;正视自己&#xA;如果说挫折和灾难给人造成的伤害是一种外伤，那么对自己的不原谅和内心过分纠结给人造成的则是一种内伤。我们平时会刻意压抑、无视自己的阴暗面，让自己显得坚强、阳光、有本事。但被压抑的那一面不会消失。其实我们的很多挫折和痛苦，就是由自己的阴暗面导致的，只是我们不愿承认而已。每个人都需要发现并承认自己的阴暗面，因为人不是神，总有弱点和缺点。只有承认自己的不足，才能宽容自己，才能理性看待自己的失败。&#xA;要想和解，第一件事情就是把盖子揭开，把那个原因找出来、梳理清楚，承认它确实造成了影响。出于对内心深处软弱无力的恐惧，持强的人会蛮横粗暴地对待他人。因为不愿承认内心的不足，成功的领导者会永远都在吹嘘自己的成就。由于不愿面对内心的嫉妒，礼貌得体的女主人会用其他的微妙方式诋毁身边的人。如果让一个人描述他最蔑视、最不能容忍、最痛恨的性格类型，他会写出自己性格中最压抑的一面。这些品质之所以难以忍受，正式因为它们代表着他最想否认的自己。因为我们无法接受自身的某些品质，才会难以与带有相同品质的人相处。人往往会以自我欺骗来保护自尊，但自我欺骗的常见形式是认定自己的看法就是真相，而它真正只不过是我们解读世界的方式。&#xA;感到痛苦是幸运的，这将提示你寻找解决方法以便继续前进。如果能养成一种习惯，面对精神痛苦能自动地反思而不是逃避痛苦，那就能快速地学习和进化。直面问题、错误和弱点，会大幅提高你的效率。如果你选择在痛苦的个人进化之路上拼搏，你将会不断“更上一层楼”。当你到达更高的境界时，就会发现原来只是因为境界低才觉得之前的那些事情令人头痛，但其实并没那么糟。层次越高，就越能有效地应对现实，曾经看起来复杂的东西也会变得简单。所以，需要把令人痛苦的问题视为考验你的潜在进步机会。&#xA;我们首先需要真实地面对自己，客观地平息了内心的独白。我们必须更加客观的了解我们自己，我们每经历的一件事情、每说出的一句话，都是通过我们的观点以及过去的经历过滤之后，再进行评估和判断的。&#xA;不要为过去的事后悔，我们需要接受自己会犯错。每一个时刻，只要在你做出选择的时候，你是认真的、尽自己所能的，那就足够了——它就意味着在你做出选择的当下，这个选择就是你“最好的选择”。哪怕再来几次，你也很可能会做出同样的选择。即使犯错了，只要这个错误不是不可弥补的，那么就不要紧。不要用现在的自己去苛求过去的自己，更不要用过去的自己来惩罚现在的自己。&#xA;承认人生的无奈&#xA;直面自我的下一步就是认清自己是个能力有限的、软弱的人，从最深处理性地认识这一点。&#xA;对于衰老，随着年龄的增长，这样的苦痛和创伤在人生中其实是很有必要的。村上春树在他的书中认识到，自己无法再像年轻时那样跑步。但他依然保持跑步，因为跑步给了他一个与自己对话的机会，并帮助他更好地面对生活。虽然我们不愿承认，但在日常生活中，自己的躯体还是渐趋衰弱。任凭如何否认它、漠视它，数字却在一步又一步地后退。我们有我们的职责，时间也有它的职责，而且时间完成得远比我这样的人忠实和精确。但比起年轻时代，变化更加耗时费力了。从前花一个半月就能做到的，现在得耗三个月，运动的效率显而易见地降低了。这本是无可奈何的事，只能顺其自然，仅凭手头现有的资源坚持下去。遗憾的是我们已经不再年轻了，不支付必须的代价，便只能品尝响应的苦果。&#xA;接受人生的无奈&#xA;人世间令人徒叹无奈的事情多如牛毛，使尽吃奶的力气都无法战胜的对手也不计其数。她们自有其步调，自有其时间性。我们则有我们的步调，我们的时间性。这两者本是迥然相异的东西，我们与她们相异也是理所当然的事情。我们需要保持自己的步调，优哉游哉地“跑”在沿河的路上。我们不过是一介洞察了自身的局限，却尽力长期保持自己的能力与活力的人。&#xA;重新开始、继续人生&#xA;随着年龄的增长，经历了形形色色的成功与失败，该拾起来的拾起来，该抛弃掉的抛弃掉，才会有这样的认识：“缺点和缺陷，如果一样样去数，势将没完没了。可是优点肯定也有一些。我们只能凭着手头现有的东西去面对世界。”&#xA;正因为痛苦，正因为刻意经历这痛苦，我们才能从这过程中发现自己活着的感觉，至少是发现一部分，才能最终认识到：生活的质量并非成绩、数字和名次之类固定的东西，而是包含于行为中的流动性的东西。不管有无效能，是否好看，对我们至关重要的东西几乎都是肉眼无法看见，然而用心灵可以感受到的。成绩也好，名次也好，外观也好，别人如何评论也好，都不过是次要的问题。对于我们这样的人，最重要的是用双脚实实在在地跑过一个个终点，让自己无怨无悔：应当尽的力我都尽了，应当忍耐的我都忍耐了。从那些失败和喜悦之中，具体地不断汲取教训。并且投入时间、投入年月，一次次累积，最终到达一个自己完全接受的境界，抑或无限相近的所在。嗯，这个表达恐怕更为贴切。</description>
    </item>
    <item>
      <title>读《当我谈跑步时我在想些什么》后有感1：人生的节奏</title>
      <link>https://rebirthmonkey.github.io/cn/posts/2024-02-15_running1/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 12:10:40 +0800</pubDate>
      <guid>https://rebirthmonkey.github.io/cn/posts/2024-02-15_running1/</guid>
      <description>无意中又翻开了春上村树的《当我谈跑步时我在想些什么》，作者通过跑步来谈一下人生。正如作者说的，诚实地书写跑步，某种程度上也就是诚实地书写我这个人。作者想以“跑步”为媒介，对自己作为一个小说家，同时又是一个“比比皆是的人”，是如何度过这约莫四分之一世纪的，动手进行一番整理。&#xA;人生的目的：写作&#xA;村上春树的人生目标是写作，而跑步是为了支持好写作。他希望找到一个既能维持体力，又能将体重保持到恰到好处的方法。跑步使躯体和精神大致朝着良好的方向得到了强化。每天跑步，同时感到身体结构日日发生变化，实在令人欣喜：即使过了三十岁，我们的身体依旧还有改变的可能！这样的未知之处，通过跑步一点一点得以揭明。作者的目标不是成为顶级的跑者，而是能按心里想的样子写想写的东西，还能过着与众人一般的生活。&#xA;跑步的目的：支持写作&#xA;33岁那年，他为了提升写作能力，开启了跑步之旅。没想到这一跑就是35年，还让他在不经意间成为了一名专业的马拉松运动员。从30岁起，他便踏上了写作之路，至今已历经45载。在这漫长的岁月里，他创作出了众多畅销全球的经典作品，如《且听风吟》、《舞舞舞》、《挪威的森林》、《海边的卡夫卡》以及《1Q84》等。不仅如此，他还保持着每年高产量的稳定输出，令人惊叹不已。 60岁那年，他首次获得诺贝尔文学奖提名，虽然未能获奖，但在许多人心中，他已是无冕之王。&#xA;村上认为跑步对于他的写作有着积极的影响。长距离跑步需要集中精力和毅力，这些品质也是写作中不可或缺的。跑步给他提供了独处和思考的时间，这对于他的写作创意是非常有益的，能为写作提供所需的耐力和集中力。集中力同耐力与才能不同，可以通过训练在后天获得，也可以不断提升资质。只要每天坐在书桌前，训练将意识倾注于一点，自然就能掌握。这同前面写过的强化肌肉的做法很相似。每天必须不间断地写作，必须集中意识工作一将这样的信息持续不断地传递给身体系统，让它牢牢地记住，再悄悄移动刻度，一点一点将极限值向上提升，注意不让身体发觉。这跟每天坚持慢跑，强化肌肉，逐步打造出跑步者的体型是异曲同工的。给它刺激，持续。再给它刺激，持续。这个过程当然需耐心，不过一定会得到相应的回报。正如作者说的，坚持体育运动，“调整和增强体力，以写好小说”才是第一目的，假如因为比赛和练习削减了写东西的时间，那么便本末倒置，要感到为难了。&#xA;人生的节奏&#xA;作者把人生比作马拉松：生活不是百米冲刺，而是旷日持久的马拉松，懂得放慢脚步、养精蓄锐，才能不慌不忙地走到最后。设计一个“马拉松快步跑”的时间管理方法和心态去对待人生，要意识到人生是一场马拉松，不是一场短跑。人到一定的年龄之后，如果不在心中制定好规划，人生就会失去焦点从而变得张弛失当，而这种规划就是人生节奏。稳定的人生节奏是生活的基本盘，它能营造出能集中精力生活、工作的环境，催生出高品质的输出。需要设计属于你自己的一个工作和生活节奏，这种节奏是你可以保持住的高速，而这个高速可以给你带来最大的效率。人生是一场长跑，不管你起步多快，多聪明都没有用，在这一场长跑中，考验的都是心性的稳定性。&#xA;保持自己人生的节奏&#xA;一旦节奏得以设定，其余的问题便可以迎刃而解。然后要让惯性的轮子以一定的速度准确无误地旋转起来，对待持之以恒，何等小心翼翼也不为过。同时，也需要设计这个节奏，让它可以应对突发变化。可以时不时的冲刺一下，比如偶尔过度加班让工作在截止日期前完成，然后迅速回归之前的速度。必须避免经常性的透支，经常性的拼命追赶截止日期，经常性的处于疲累状态。身体和精神上偶尔透支可以补回，不可长期透支）。跑一个高效率、可持续、并且可以应对临时突发状况的马拉松才是关键。人生处处是跑道，这是一场需要长期坚持的马拉松，而不是一次百米冲刺。持续的节奏如同脚步声、呼吸声与心脏的鼓动般交织一处，营造出独特的交响节奏。&#xA;持续优化：学会精调自己的节奏&#xA;人生节奏必须必须小心翼翼地呵护，如果在进行体能训练时，需要一面与身体进行对话，一面将训练向前推进。呵护节奏的目的是尽量延长人生的活力，人总有一日会走下坡路。不管愿意与否，伴随着时间的流逝，体能和精力总会消亡。一旦体能消亡，精力也将日暮途穷。此时我们心知肚明，而我们唯一能做的，是把那个岔口向后推迟，哪怕只是一丁点。&#xA;“精调”是个当前非常流行的词，在AI的大语言模型中，它表示基于一个先前预训练好的大模型、针对实际的问题进行小规模地调整，从而使它符合新的问题。人生节奏会随着时间的推移而逐步“落伍”，适当的“精调”也势在必行，它对保持人生“新鲜度”而言，必不可少。&#xA;长期主义：坚持，终将成为自己的哲学&#xA;胜利分三种类型：机会主义者只能得到暂时性的胜利，实用主义者会获得阶段性的胜利，长期主义者才能赢得持续性的胜利。爱因斯坦曾说过“并不是我很聪明，我只是和问题相处得久一点。”这很好地提醒我们，任何领域的顶尖人士都奉行长期主义。我们所谈地长期主义首先是长周期，是至少以年为单位来衡量的一个长周期，并在这个长周期中形成自我节奏感。其次是长期主义不要关注短期利益，而是应该关注长期收益。再次就是长期主义者是以自我原则和价值观自我驱动做事情，不是被动地接受事情。&#xA;跑过一趟全程马拉松的人都会明白，在比赛中胜过或负于某个特定的人，对跑者来说并不是特别重要。对长跑选手而言，在跑完全程时能否感到自豪或者类似的东西，可能才是最重要的。对于作家而言，写出来的文字是否达到了自己设定的基准，这才是至关重要的、不容狡辩的。对于每个人而言，所经历和完成的每件事是否能达到自己心中的那柄标尺，对得起自己的初心，才是最重要的。别人大概怎么都可以搪塞，自己的心灵却无法蒙混过关。在这层意义上，做人、写小说就像跑全程马拉松，其动机安安静静、确确实实地存在于自身内部，不应向外部去寻求形式与标准。我超越了昨天的自己，哪怕只是那么一丁点儿，才更为重要。在人生的长跑中，如果说有什么必须战胜的对手，那就是昨天的自己。&#xA;在漫长的人生岁月中，无论何等微不足道的举动，只要日日坚持，从中总会产生出某些类似客观认知的东西来，也就是我们所说的“哲学”。当我们能够自我内驱动长周期地专注做一件事情，势必在做这件事的时候会建立自我原则和价值观，这些原则和价值观不因外在各种诱惑而改变，这就是所谓的“自己的哲学”。当你没有建立起“自己的哲学”的时候，那么你就很难把一件事情做好，而只有内在驱动力才是真正把一件事情做好的关键。从一个人整个人生的时间跨度来说，拼的不是爆发力，而是耐力，只有长期坚持并具备坚韧性格，永不放弃的人往往才可能抵达终点。</description>
    </item>
    <item>
      <title>回看「大话西游」</title>
      <link>https://rebirthmonkey.github.io/cn/posts/2023-12-14_%E5%A4%A7%E8%AF%9D%E8%A5%BF%E6%B8%B8/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 12:10:40 +0800</pubDate>
      <guid>https://rebirthmonkey.github.io/cn/posts/2023-12-14_%E5%A4%A7%E8%AF%9D%E8%A5%BF%E6%B8%B8/</guid>
      <description>年少时看过的《大话西游》，青春期的我们不知晓那一眼万年的魔力，更不在乎失去挚爱的痛楚。 毕竟年轻时，我们以为自己多的是时间可以挥霍，也有的是机会去挽留，却不知有些东西失去了将永远不可再得。&#xA;爱一个人，贪恋的不只是肉体之欢，而是在乎对方的情绪，呵护对方的心里。&#xA;世间最懂孙悟空之人，非唐僧莫属。你嘲笑他将自己关进可以随意打开的囚房，而真正的牢笼总是无形，它藏在人心之中。 所以，最清醒之人，自始至终也只有唐僧。唯有如此，他才会说：“当你明白舍生取义的时候，你会回来和我一起唱这首歌”。&#xA;当人有了情怀，便乐于回望，才发现一路疾行却错过了最美的风景。&#xA;究竟这一句“那人好像一条狗”为何意？你若悟懂了，方知它的残忍。曾经对爱情多么唯我独尊，如今便是怎样懊悔。 这便是一个中年男人扛下重任后的无奈和认命。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
